\abstractPT 

O Intel\textregistered\ Xeon Phi\texttrademark\ é o primeiro processador baseado na arquitectura \emph{Many Integrated Cores} da Intel\textregistered. O seu propósito é ser usado como um co-processador para a unidade de processamento central para as computações de dados em paralelo. Os pricípios básicos de desenho arquitectual são semelhantes aos usados nas unidades de processamento gráfico (GPU), tirando proveito do uso de muitos núcleos de poder computacional menor para efectuar computações paralelas. A grande novidade da arquitectura MIC, relativamente aos GPUs, é a sua compatibilidade com a arquitectura x86, o que permite o uso de muitas das ferramentas mais comuns utilizadas em computação paralela para tirar partido dos seus muitos núcleos. No entanto, o uso do Xeon Phi\texttrademark\ em aplicações comuns ainda requer o conhecimento geral de programação baseada em aceleradores e, em particular, da arquitectura do processador.

Nesta tese, advogamos o uso de esqueletos algorítmicos para a programação do Xeon Phi\texttrademark. Esqueletos algorítmicos abstraem a complexidade inerente à programação paralela, escondendo detalhes como a gestão de recursos ou a comunicação com a camada subjacente, removendo assim estas preocupações da mente do programador. O nosso objectivo é oferecer uma ferramenta simples mas poderosa e eficiente, que irá permitir a transferência de computações compostas e complexas para o co-processador de forma transparente. Como este propósito vamos trabalhar sobre o Marrow, uma ferramenta existente para a orquestração de computações OpenCL\texttrademark\ em ambientes CPU e multi-GPU.

% Palavras-chave do resumo em Português
\begin{keywords}
Arquitecturas \emph{Many-Core}, Intel\textregistered\ Xeon Phi\texttrademark, programação paralela, esqueletos algorítmicos
\end{keywords}
% to add an extra black line
